﻿# 要件定義

## 事前設定

- 法人向けのプログラム研修
- 年間売上5億円
- 直近の悩み
  - 講師不足による事業拡大の鈍化
  - 個人向けにも事業拡大したい

## 要望フェーズ

### 業務プロセス

- 既存業務がなければパス
- 既存業務があれば業務フロー図を作成（登場人物、システム、タスク）
※「アクティビティ図 業務フロー」で検索。

```mermaid
sequenceDiagram
    autonumber
    actor C as 顧客
    actor S as 営業担当
    actor T as 講師
    participant SYS as 問合せ管理システム

    C->>SYS: HP経由で問合せ
    SYS->>SYS: 受付
    SYS->>S: 通知
    S->>C: 打合せ日程案内
    C->>C: 日程調整
    C->>S: ミーティングで要望を伝える
    S->>T: 提案を作成し、日程調整依頼
    T->>S: 日程調整結果連絡
    S->>C: 提案
    C->>S: 契約
```

### 現状の問題点

- 企業から予習、復習の動画が欲しいと言われる機会が増えた
- 低予算なプログラム研修のニーズは多いが採算が合わない
- 講師不足が要因で、事業拡大のスピードが遅い
- 法人研修だけでなく、個人向け教育にも収益の幅を広げたい

### ゴール設定（本来あるべき状態、目指す状態）

- Eラーニング事業を立ち上げて
  - 法人向け
    - 新たなニーズ獲得
    - 講師負担の軽減
    - 具体的には
      - 予習復習をEラーニング形式で提供して、追加料金をいただく
      - 低予算な企業様には、リーズナブルにEラーニングだけを提供
  - 個人向け
    - 全国からユーザを集めて、新しい柱を作る
    - 具体的には
      - 網羅性の様々なコースがある
      - 基礎編は低価格、少し高単価な応用編を用意

### 現状とゴールのギャップ（解決すべき課題の洗い出し）

ポイント: システム開発に伴う「技術的な問題」よりも、「ビジネス的な課題」の方が多い。

- そもそもEラーニングのノウハウが無い
→0からシステム開発する？実績のあるベンダーを探す？経験者を採用？
- 個人向けプログラミング教育のノウハウがない
→既存の法人事業から、5名選抜してリーダー候補として育成。採用も平行。
- 個人向けのプログラミング教材が足りない
→法人向けのコースを再編成したらり、新たに制作する。

### ヒアリング（システムに何を求めるか？）

- ユーザ目線
  - 自分にぴったりのコースが探しやすい（検索性）
  - モチベーションが継続しやすい
    - 学習ロードマップが作れる（できるば自動で作れる）
    - 次に学習すべきコースがオススメされる
    - 目的地と自分の現在地が見える
  - 分からない事が気軽に質問できる
    - チャットで質問
    - 掲示板に投稿
- 社内のビジネス目線
  - 受講生が継続利用したくなる、コンテンツの充実度
  - 応用編・実践編を受講したくなる導線がスムーズ
  - 学習フォローを必要としている受講生がすぐ分かる
  - 受講生から、コース評価をフィードバックもらえる

## 要求フェーズ

### 達成するゴールを数値で明確化

- 3年で年間売上1億円のEラーニング事業を立ち上げる
  - 法人: 4千万円
  - 個人: 6千万円（基礎編:3,500万円、基礎編:2,500万円）

### クリアすべき課題に分解

※ 仮でも良い。

- Eラーニング事業のノウハウを蓄積する
  - 3年で20名のチームを作る
  - 初期メンバーは既存事業から5名選抜。リーダーとして育成
  - 経験者を外から採用する
- Eラーニング開発
  - スケジュール
    - 1ヶ月: 設計
    - 3ヶ月: ベータ版の開発
    - 2ヶ月: ブラッシュアップ
    - 半年後: 正式リリース
- 教材数の充実
  - 3年後には「基礎編:50本、応用編:10本」を目指す
  - 教材作成は現役エンジニアをフリーランスで集めて依頼する
- マーケティング、集客
  - 1年目: 売上2,500万円
  - 2年目: 売上5,000万円
  - 3年目: 売上1億円→4年目で1億円に変更

### ゴールの達成条件をSMARTに沿って整理

1. Specific（ゴールが具体的か？）→OK
2. Measurable（進捗を数値で測れるか？）→OK
3. Achievable（達成可能か？）
   - 初年度は準備期間に変更して、4年目で1億円を目指す
4. Relevant（当初の困りごとが解決するか？）
   - 法人からの要望（予習復習の動画）→OK
   - 低予算な研修を受注したい→OK
   - 講師不足の解消→OK
   - 新たな収益源（個人向け）→OK
5. Time-bound（期限が明確化）
   - 4年後→OK（売上1億、チーム20名、教材60本）
   - 1～3年目→チーム構築、教材作成のマイルストーンが必要

### 開発後の業務フロー

「登場人物」「使用するシステム」「タスクの流れ」を整理。
※「アクティビティ図 業務フロー」で検索。

### システムに実装したい機能

Excel「機能一覧.xlsx」参照。
